\begin{itemframe}{مقدمه}
\item[-]
بسیاری از مسائل دنیای واقعی را می‌توان به صورت یافتن یک تطابق در یک گراف دوبخشی بدون‌جهت مدل‌سازی کرد.
\item[-]
برای مثال، فرض کنید شما می‌خواهید یک نفر را استخدام کنید و چندین داوطلب برای مصاحبه وجود دارند.
هر داوطلبان تنها در بازه‌های مشخصی در دسترس است. چگونه می‌توانید برنامه‌ی مصاحبه‌ها را طوری تنظیم کنید که در هر بازه‌ی زمانی، حداکثر یک داوطلب زمان‌بندی شده باشد و در عین حال، بیشترین تعداد ممکن از داوطلبان را مصاحبه کنید؟
\item[-]
 این مسئله را می‌توان به صورت یک مسئله‌ی تطابق در یک گراف دو‌بخشی مدل کرد، که در آن هر رأس نماینده‌ی یک داوطلب یا یک بازه‌ی زمانی است، و اگر داوطلب در آن زمان در دسترس باشد بین داوطلب و بازه‌ی زمانی یالی وجود دارد.
\item[-]
اگر یالی در تطابق قرار گیرد، به این معناست که آن داوطلب در آن بازه‌ی زمانی برنامه‌ریزی شده است. هدف شما یافتن یک تطابق بیشینه است: تطابقی با بیشترین تعداد یال ممکن.
\end{itemframe}


\begin{itemframe}{مقدمه}
\item[-]
الگوریتم‌های این فصل تطابق را در گراف‌های دو‌بخشی می‌یابند. هر چند در بخش شار بیشینه مسئله تطابق بیشینه معرفی شد، بهترا است مجدداً مرور مختصری از مسئله و نامگذاری‌ها انجام دهیم.
\item[-]
ورودی یک گراف بدون‌جهت $G = (V, E)$ است که در آن $V = L \cup R$، به‌طوری‌که مجموعه‌های $L$ و $R$ از هم جدا (ناهم‌پوشان) هستند، و هر یال در $E$ به یک رأس در $L$ و یک رأس در $R$ متصل است. بنابراین، یک تطابق در این گراف، رأس‌های $L$ را به رأس‌های $R$ متصل می‌کند.
\item[-]
در برخی کاربردها، مجموعه‌های $L$ و $R$ دارای تعداد رأس‌های برابر هستند و در برخی دیگر، الزامی به تساوی اندازه‌ی آن‌ها نیست.
\item[-]
می‌گوییم یک رأس $v \in V$ توسط تطابق $M$ تطابق‌یافته
\fn{1}{matched}
 است اگر یالی در $M$ وجود داشته باشد که به $v$ متصل باشد؛ در غیر این صورت، $v$ تطابق‌نیافته
\fn{2}{unmatched}
 است.
\end{itemframe}


\begin{itemframe}{مقدمه}
\item[-]
یک گراف بدون‌جهت لزوماً نیازی به دو‌بخشی بودن ندارد تا بتوان در آن از مفهوم تطابق استفاده کرد. تطابق در گراف‌های بدون‌جهت عمومی نیز کاربرد دارد.
\item[-]
مسائل تطابق بیشینه و تطابق با وزن بیشینه در گراف‌های عمومی را می‌توان با الگوریتم‌های زمان چندجمله‌ای حل کرد که زمان اجرای آن‌ها مشابه تطابق در گراف‌های دو‌بخشی است، اما این الگوریتم‌ها به‌مراتب پیچیده‌ترند.
\item[-]
 گرچه مفهوم تطابق در گراف‌های عمومی نیز کاربرد دارد، اما ما تنها به گراف‌های دو‌بخشی می‌پردازیم.
\end{itemframe}