\begin{itemframe}{زمان چند جمله‌ایی}
\decLineSpace
\item[-]
در طی این بحث رده‌های مختلفی از مسائل سروکار داریم که ساده‌ترین این رده P است. P مجموعه مسائلی است که در زمان چند جمله‌ایی قابل حل اند. در این بخش می‌خواهیم این رده مسائل را دقیق‌تر بررسی کنیم.
\item[-]
ابتدا بیایید مفهوم قابل حل بودن در زمان چند جمله‌ایی را بررسی کنیم. به‌طور کلی، مسائلی که دارای راه‌حل‌هایی با زمان چندجمله‌ای هستند را آسان در نظر می‌گیریم.
\item[-]
اگرچه مسئله‌ای را که زمان حل آن از مرتبه
$\Omega(n^{100}))$
 باشد، نمی‌توان آسان برشمرد اما در عمل اکثر مسائلی که با زمان چندجمله‌ای قابل‌حل‌اند، زمان بسیار کمتری می‌طلبند.


\end{itemframe}

\begin{itemframe}{زمان چند جمله‌ایی}
\item[-]
به علاوه تجربه نشان داده که زمانی که اولین الگوریتم چندجمله‌ای برای یک مسئله پیدا می‌شود، معمولاً الگوریتم‌های کارآمدتری نیز در پی آن کشف می‌گردند. به علاوه اگر مسئله‌ایی در زمان چند جمله‌ایی در یکی از مدل‌های محاسباتی حل شود توسط اکثر مدل‌های محاسباتی دیگر نیز در همین زمان حل می‌شود.
\item[-]
%todo add a short review for AT course in appendix including computational models
برای مثال کلاس مسائل قابل حل در زمان چند جمله‌ایی توسط ماشین تورینگ و ماشین دارای حافظه دسترسی مستقیم یکسان است.
‌یادآوری می‌شود که برای دسترسی حافظه در ماشین تورینگ باید همه خانه‌های قبلی پیمایش شوند.

\end{itemframe}


\begin{itemframe-s}{زمان چند جمله‌ایی}{تعریف مسئله}
\item[-]
برای فهم کلاس P باید ابتدا یک تعریف رسمی برای «مسئله» ارائه کنیم.
\item[-]
یک مسئله یک رابطه بین دو مجموعه I (نمونه‌های مسئله) و S (پاسخ نمونه‌ها)

همانطور که گفته‌شد در این مبحث تنها با مسائل تصمیم گیری سروکار داریم.
در یک مسئله تصمیم‌گیری مجموعه S تنها شامل ۰ و ۱ است.
\item[-]
برای مثال شکل تصمیم‌گیری مسئله کوتاه ترین مسیر به این صورت است:
آیا از مبداء به مقصد در گراف داده‌شد مسیری با طول کوتاه‌تر از k وجود دارد یا خیر.

\end{itemframe-s}

\begin{itemframe-s}{زمان چند جمله‌ایی}{کد کردن مسئله}
\item[-]
برای اینکه یک نمونه مسئله به عنوان ورودی به کامپیوتر داده شود اول باید آن را تبدیل به رشته کنیم که کامپیوتر متوجه آن شود.
\item[-]
به این کار کد کردن
\fn{1}{encoding}
مسئله گفته می‌شود. به طور دقیق‌تر کدگذاری یک نگاشت نمونه‌های یک مسئله
 (مجموعه S )
به مجموعه‌ایی از رشته‌های باینری است.
\item[-]
به مسئله‌ایی که اعضای مجموعه S آن مسائل کداگذاری نشده باشند «مسئله‌ی انتزاعی»
\fn{2}{abstract problem}
و زمانی که S را مجموعه‌ایی از رشته‌های باینری قرار دهیم به آن «مسئله‌ی غیر انتزاعی»
\fn{3}{abstract problem}
گفته می‌شود.
\item[-]
برای مثال تبدیل اعداد با سیستم دودویی و کارکترها با سیستم ASCII هر کدام از انواع کدگذاری‌اند.
\end{itemframe-s}


\begin{itemframe-s}{زمان چند جمله‌ایی}{کد کردن مسئله}
\item[-]
اندازه یک نمونه از یک مسئله غیر انتزاعی طول آن رشته دودویی است.
حل کردن یک مسئله به صورت رسمی چنین تعریف می‌شود: می‌گوییم یک الگوریتم یک مسئله غیر انتزاعی را را در زمان
$O(f(n))$
حل می‌کند اگر الگوریتم با دادن یک نمونه از مسئله با اندازه n در زمان
$O(f(n))$
پاسخ درست را به دست آورد.
\item[-]
یک مسئله غیر انتزاعی قابل حل در زمان چند جمله‌ایی است اگر الگوریتمی وجود داشته باشد که این مسئله را در زمان
$O(n^k)$
«حل» کند.
%TODO defining solve in poly for abstract problems
% TODO add encoding notation (<G>)

\end{itemframe}


\begin{itemframe-s}{زمان چند جمله‌ایی}{مروری بر تئوری زبان‌ها صوری}
\item[-]
گفتیم که مسائلی که در این مبحث روی آنها کار می‌کنیم را به مسائل تصمیم گیری محدود می‌کنیم. با این فرض می‌توانیم از مفاهیم نظریه زبان‌های صوری
\fn{1}{formal-language theory}
استفاده کنیم. این نظریه تحت عنوان نظریه زبان‌ها و ماشین‌ها نیز شناخته می‌شود.

\end{itemframe}

